# *A. Модель робота*

Колесный робот представлен известными математическими моделями кинематики и динамики[^1]:
"$$\dot{y} = R(\Theta)x,$$ 
$$\dot{x} = B _{u}\delta - F _{\delta},$$ 

$$y = \begin{bmatrix} P _{1}\\ P _{2}\end{bmatrix}, x = \begin{bmatrix} \omega _{L}\\ \omega _{R}\end{bmatrix}, \delta = \begin{bmatrix} u _{L}\\ u _{R}\end{bmatrix}, 
$$ 

$$R = \begin{bmatrix} cos(\phi) & -sin(\phi)\\ sin(\phi)& cos(\phi)\end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0,5r & 0,5r\\ -\frac{ar}{2b} & \frac{ar}{2b}\end{bmatrix},$$

 $$B _{u} = \left(\begin{bmatrix} 0,5mr & 0,5mr\\ -\frac{Jr}{2b} & \frac{Jr}{2b}\end{bmatrix}\right) ^{-1} \begin{bmatrix} -\frac{1}{r} & -\frac{1}{r}\\ \frac{b}{r} & - \frac{b}{r}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} d ^{1} _{11} & 0\\ 0 & d ^{1} _{22}\end{bmatrix},$$
 
  $$F _{d} = \left(\begin{bmatrix} 0,5mr & 0,5mr\\ -\frac{Jr}{2b} & \frac{Jr}{2b}\end{bmatrix}\right) ^{-1} \begin{bmatrix} -\frac{1}{r} & -\frac{1}{r}\\ \frac{b}{r} & - \frac{b}{r}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} d ^{1} _{11} & 0\\ 0 & d ^{1} _{22}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} \omega _{L}\\ \omega _{R}\end{bmatrix},$$
где угол $\phi$ есть угол ориентации базиса $\begin{Bmatrix}   O _{2} & X _{1} & X _{2}\end{Bmatrix}$ в системе координат $\begin{Bmatrix}   O _{1} & P _{1} & P _{2}\end{Bmatrix}$; $r$ – радиус колес, $a$ и $b$ – кинематические параметры шасси; $m$ и $J$ – соответственные приведенные масса и момент инерции шасси; $d ^{k} _{ij}$ – постоянные двигателей; $u _{l}$ – управляющее напряжение на якорях двигателей; $M _{L}$ и $M _{R}$ – соответственно моменты, развиваемые роторами левого и правого двигателей, $l = \{L,\ R\}.$" %%(where the angle $\phi$ is the orientation angle of the basis $\begin{Bmatrix}   O _{2} & X _{1} & X _{2}\end{Bmatrix}$ in the coordinate system $\begin{Bmatrix}   O _{1} & P _{1} & P _{2}\end{Bmatrix}$; $r$ - wheel radius, $a$ and $b$ - kinematic parameters of the chassis; $m$ and $J$ - corresponding mass and moment of inertia of the chassis; $d ^{k} _{ij}$ - constants of the motors; $u _{l}$ - control voltages at the motors' armatures; $M _{L}$ and $M _{R}$ - moments developed by the rotors of the left and right motors, respectively, $l = \{L,\ R\}$)%% (Пшихопов В.Х. Интеллектуальное планирование траекторий подвижных объектов в средах с препятствиями. – М.: ФИЗМАТЛИТ,  2014.)

Адекватным данной математической модели роботом является робот Turtlebot3 Waffle Pi. Его модель взята для проведения испытаний алгоритма в среде Gazebo. В качестве испытательных полигонов используются сложные сцены. "Термин «сложная сцена» означает, что на ней могут присутствовать «сложные препятствия» — объекты, превышающие размеры ПО и характеризуемые определенной формой%%. На тестовых сценах сложные препятствия описываются негладкими, в общем случае, невыпуклыми контурами, состоящими из точек единичного размера, которые могут образовывать отрезки прямых линий%%" [^1] Препятствиями в том числе выступали и подвижные объекты, скорость которых не превышает максимальную скорость Turlebot3 Waffle Pi.

# *B. Локации*

Для проведения экспериментов и изучения основных характеристик работы гибридного алгоритма планирования были сконструированы три разнохарактерных локации. 

Локация 1 представляет собой прямоугольную комнату с одним выходом шириной 3 метра, состоящую из цилиндров диаметром 1 м. По ту сторону от выхода находится подвижное препятствие, которое представляет собой цилиндр с диаметром 1 метр и двигающийся со скоростью 0.1 метр в секунду по оси Y с центром движения в точке с координатами (1;0), и максимальнфм смещением 2 м. Целевая точка находится в точке с координатами (3;0). Стартовая точка движения робота находится в точке с координатами (-4;0). Изображение локации 1 - Fig. 2.

Локация 1 имеет цель показать базовый принцип работы гибридного алгоритма планирования в одном из наиболее простых способов применения.

![[Приложение Локации#Локация 1]]
$$Fig. 2$$

> [!danger] Совместить картинки в одну и нарисовать оси
> 


Локация 2 представляет собой стартовую комнату из кубов, прямоугольный лабиринт шириной 11 метров и длиной 13 метров и подвижное препятствие, которое представляет собой цилиндр с диаметром 1 метр и двигающийся со скоростью 0.1 метр в секунду по оси Y с центром движения в точке с координатами (1;2), и максимальнфм смещением 1 м. Целевая точка находится в точке с координатами (7;0). Стартовая точка движения робота находится а точке (-6;0). Изображение локации 2 - Fig. 3.

Локация 2 имеет цель показать принципы работы гибридного алгоритма планирования в среде требующей перепланирования и построения карты по мере движения.

![[Приложение Локации#Локация 2]]

$$Fig. 3$$

Локация 3 представляет собой стартовую комнату из кубов, прямоугольную комнату шириной 11 метров и длиной 14 метров с двумя стенками шириной 2 метра и длиной 1 метра разделяющих комнату по оси Y на 2 равные части и выступающие на 2 метра в комнату входы. Подвижные препятствия представляют собой цилиндры диаметром 3 метра с центрами движения, находящимися в точках с координатами (0;0) и (5;0). Цилиндры движутся вдоль оси Y со скоростью 0.1 метр в секунду с максимальным смещением 2.5 метра. Целевая точка находится в точке с координатами (8;0). Стартовая точка движения робота находится а точке (-6;0). Изображение локации 3 - Fig. 4.

Локация 3 имеет цель создать стрессовые условия для алгоритма, призванные сбить показания одометрии, получаемые с алгоритма SLAM, и показать поведение алгоритма в данных условиях.

![[Приложение Локации#Локация 3]] 
 $$Fig. 4$$

# *C. Результаты  экспериментов*

На каждой локации было проведено по 10 экспериментов. По результатм экспериментов были выявлены определенные недостатки алгоритма, которые будут рассмотрены далее. За редким исключениемм, алгоритм всегда справлялся с поставленной задачей навигации в неопределенной динамической среде, двигаясь по наиболее безопасной и оптимальной для известных данных траектории. 

Далее будут описаны основные проблемы, с которыми столкнулся алгоритм.

# *D. Основные проблемы и перспективы развития алгоритма*

1. Ошибка одометрии и призрачные препятствия

В течение движения и картографирования в реальном времени около подвижных препятствий, одометрия, получаемая с алгоритма SLAM очень высокими темпами наращивала ошибку, а так же появлению точек препятствий на сетке занятости там, где пролегала траектория подвижного препятствия, что приводило к совершенно неправильному построению карты и как следствие больших ошибках в построении траектории. Предлагаемым решением этой проблемы является модификация алгоритма SLAM, позволившая бы ему не картографировать подвижные препятствия и не учитывать их в алгоритме локализации.

Стоит отметить, что, несмотря на эту проблему, алгоритм практически всегда находил способ добраться до целевой точки.

2. Застревание между движущимся большим и неподвижным препятствиями

В течение экспериментов на локации 3, робот два раза попал в ситуацию, где притяжение целевой точки было мало и движение робота сковывали двигающийся на него цилиндр и стена, заставляя робот двигаться к стене и не позволяя ему перестроить траекторию. В этой ситуации робот попадает в динамический локальный минимум, который с указанными условиями застревания не позволяет роботу понять, что он застрял, и в итоге не позволяет ему выйти из этого минимума. Предлагаемым решением является использование улучшенного алгоритма потенциальных полей или другого алгоритма, способного позволить роботу отклониться от траектории, пролегающей в локальном минимуме. Например: метод неустойчивых режимов[^unstable].


![[Pasted image 20220905194005.png]]
![[Pasted image 20220905194821.png]]
![[Pasted image 20220905194853.png]]
![[Pasted image 20220905194934.png]]

![[Pasted image 20220905195153.png]]
![[Pasted image 20220905195049.png]]
![[Pasted image 20220905195118.png]]
![[Pasted image 20220905195212.png]]
![[Pasted image 20220905195623.png]]
![[Pasted image 20220905195906.png]]


![[Pasted image 20220905200105.png]]
![[Pasted image 20220905200125.png]]
![[Pasted image 20220905200159.png]]
![[Pasted image 20220905200224.png]]
![[Pasted image 20220905200241.png]]
![[Pasted image 20220905200259.png]]
![[Pasted image 20220905200345.png]]
![[Pasted image 20220905200505.png]]
![[Pasted image 20220905202227.png]]
![[Pasted image 20220905202632.png]]
![[Pasted image 20220905202636.png]]


[^1]: – Пшихопов В.Х. Интеллектуальное планирование траекторий подвижных объектов в средах с препятствиями. – М.: ФИЗМАТЛИТ,  2014. – 300 с. 
[^unstable]: V. Pshikhopov, M. Medvedev, V. Shibanov and I. O. Shapovalov, "Path planning and control of vehicles in 3D environment using unstable modes," 2017 4th International Conference on Control, Decision and Information Technologies (CoDIT), 2017, pp. 0621-0626, doi: 10.1109/CoDIT.2017.8102663.